\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Software im Einsatz an Schulen}%
\label{chap:bestandsaufnahme}

Wie arbeiten wir heute an unseren Schulen? Wir verwenden vorwiegend Software
von \organisation{Microsoft}. Das beginnt bei den privaten Laptops und Tablets,
die jede:r Schüler:in zur Schule mitbringen muss. Darauf läuft in der Regel
\product{Microsoft Office 365} (Word, PowerPoint, Excel) und für Schul E-Mails
kommt das \product{Outlook} Webmail zum Einsetz. Als \glsentry{os} fungiert
meistens \product{Windows} oder \product{macOS}, auf den Tablets \product{iOS}.

Zur Unterstützung des Lehrbetriebs gibt es in der Regel Lernmanagementsoftware
und \product{Microsoft SharePoint} zur Dokumentenablage und -verwaltung.
Gemeinsam verwendete Software ist auf virtualisierten Servern verfügbar (z.B.
\product{Citrix}). Die Schulwebsite wird oft extern gemanaged. Für
Schülerprojekte (Schülerzeitung) verwenden die Schüler:innen häufig externe
Services, wie z.B. wordpress.com.

Es gibt aber auch Initiativen für mehr Freiheit und Nachhaltigkeit an einzelnen
Schulen. In diesem Kapitel sehen wir uns an, wie unterschiedliche Schulen
Software einsetzen.

\section{Pädagogische Maturitätsschule Kreuzlingen}

Gemäss eigenen Recherchen hat die PMS Kreuzlingen folgende Software im Einsatz.

\begin{itemize}
\item \product{ILIAS}, \glsentry{open-source} Learning Management System
\item Klassenbuch (Stundenplan, Absenzen, Hausaufgaben, Prüfungen),
    Eigenentwicklung
\item Intranet, \product{Microsoft SharePoint}
\item \product{Microsoft Office 365} (Word, PowerPoint, Excel)
\item \product{Microsoft Outlook} (Webmail)
\item \product{Citrix}, \product{Windows} Software auf Terminal Server
\item \product{TigerJython} (Lernsoftware für den Informatikunterricht)
\item Schulhomepage, extern verwaltet (Kontrolle: Kanton, Technologie:
    \product{GOViS} \acrshort{CMS})
\end{itemize}

Grösstenteils wird damit nicht nur \glsentry{proprietary-software}, sondern vor
allem solche von \organisation{Microsoft}, eingesetzt. Für Lehrpersonen,
Schüler:innen und Mitarbeiter:innen der Schule besteht die Möglichkeit,
\product{Microsoft Office 365} \glqq{}kostenlos\grqq{} am privaten PC für
schulische Zwecke zu nutzen (\autoref{fig:gratis-office}).

\begin{figure}
    \begin{minipage}{0.54\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{microsoft-office-gratis-installieren.png}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{microsoft-office-gratis-installieren2.png}
    \end{minipage}
    \caption{Alles gratis! Microsoft ist spendabel}
    \label{fig:gratis-office}
\end{figure}

\section{Schulen in Grossbritannien}
\label{sec:schulen-gb}

In Grossbritannien, berichtet ein Blogbeitrag auf KDE.org, hat die Regierung im
Jahr 2012 den alten Informatik-Lehrplan über Bord geworfen, der grösstenteils
das Schulen von \product{Microsoft Office 365}-Produkten vorgesehen hatte. Das
hat motivierten Schulen erlaubt, eigene Wege zu gehen und Ersatz für
\organisation{Microsoft} Produkte zu suchen, die eine nachhaltigere Vermittlung
von Informatikthemen erlauben.

\begin{nicequote}
\selectlanguage{english}
The motivation was initially both cost and philosophical, in that, even in an
outstanding school, funds are always going to be limited (politicians don't
seem to get the saying 'If you think education is expensive, try ignorance').
The cost of using Windows is high but not always obvious, Windows carries a lot
of baggage that bumps the cost up considerably over a Linux environment. The
philosophical angle was probably the philosophy of pragmatism. We wanted to
offer the best IT systems and education possible with the funds available.
Money spent on essentially promoting Microsoft Windows and Office to students
can be better spent on old-fashioned things like teachers and actual education.
Subsequently and fortuitously, the UK government threw out the old ICT
syllabus, which was based largely on teaching students how to use Microsoft
Office, and told schools to go for a more computer studies-based syllabus,
which meant that we were in a position to hit the ground running so to speak.%
\footcite[][]{kde:linux-at-schools}
\selectlanguage{ngerman}
\end{nicequote}

\subsection{Linux wird als Investition in die Zukunft gesehen}

Sogar der Widerstand gegen die Umstellung der IT-Landschaft, hielt sich in
Grenzen, wie der Verantwortliche für den IT-Support an der Westcliff High
School zu Protokoll gibt.

\begin{nicequote}
\selectlanguage{english}
Surprisingly, very little {\normalfont [resistance]}. The Senior Leadership
Team grilled me in two long meetings which was fun! Once you actually take a
step back from the misconception that computers = Windows and actually
seriously think about it, the pros clearly outweigh the cons. The world is
changing very quickly. There is a survey that reports in 2000, 97\% of
computing devices had Windows installed, but now with tablets and phones, etc.,
Windows is only on 20\% of computing devices, and in the world of big iron,
Linux reigns supreme. We specialize in science and engineering and want our
students to go on to do great things like start the next Google or collapse the
universe at CERN. In those environments, they will certainly need to know
Linux.
\selectlanguage{ngerman}
\end{nicequote}

Laut dem aktuellen Stand der Website der Westcliff High School ist das
beschriebene System weiterhin so im Einsatz.%
\footcite[Vgl.][]{whsg:it-software}
Das Angebot der Freien Software wurde allerdings in den letzten Jahren offenbar
durch Cloud-basierte Angebote von \organisation{Microsoft} und
\organisation{Google} ergänzt.

\section{Freie Software am Georg-Büchner-Gymnasium (Hannover)}%
\label{sec:gymnasium-hannover}

In einem Interview mit Netzpolitik.org aus dem Juni 2020 gibt Felix Schoppe,
Lehrperson für Physik, Französisch und Informatik, Einblick in den Einsatz von
Freier Software am Georg-Büchner-Gymnasium in Seelze bei Hannover.%
\footcite[Vgl.][]{netzpolitik:freie-sw-schule}

Schoppe kümmert sich um 3 Computerräume, mehrere Einzelrechner und ca. 150
Laptop-PCs für 1'400 Schüler:innen. Sein Gymnasium setzt neben Freier Software
auch auf Gebraucht-Hardware, um Umweltschutz nachhaltig zu leben. Es gibt dazu
einen breiten Konsens, sowohl beim Lehrkörper als auch bei der
Schülervertretung. Das habe die Umstellung von \product{Windows} auf
\product{Linux} einfach gemacht und es gab keinen nennenswerten Widerstand.

\subsection{Schüler:innen Arbeitsgruppe für Hard- und Software}

Schüler:innen engagieren sich in Form einer Arbeitsgruppe darum, alte Notebooks
mit Linux auszustatten und die Hardware, wenn kaputt, sogar zu reparieren. Die
Schule hat auch beschlossen, Hardware, die nicht selbst repariert werden kann,
nicht mehr zu kaufen, sagt Schoppe im Interview. Diese Werte den Schüler:innen
zu vermitteln, erachtet der Lehrer als wichtig.

\begin{nicequote}
{\normalfont [\dots]} man muss sich auch fragen: Was für Werte stecken dahinter
und was wollen wir den Schüler:innen vermitteln? Da finde ich es gerade in
Zeiten des Klimawandels extrem wichtig zu zeigen: Man kann auch anders agieren.
Man kann sich Geräte anschaffen, die man reparieren kann, die man sehr lange
nutzen kann.
\end{nicequote}

Bei der Software steht für Schoppe das Erleben der Gemeinschaft im Vordergrund.

\begin{nicequote}
Bei Linux ist es auch so, dass \glsentry{freie-software} allgemein ein
Gemeinschaftsprojekt ist. Das habe ich vielfach selbst erlebt. {\normalfont [\dots]}
wenn es Probleme gibt, dann wird das in der Entwicklungs-Community diskutiert und
man arbeitet über Grenzen hinweg zusammen. {\normalfont [\dots]} So entsteht eine
enge Zusammenarbeit, obwohl man sich nie persönlich irgendwo gesehen hat. Das ist
etwas, das man mit iPads nicht vermittelt bekommt.
\end{nicequote}

\subsection{Dienstleister für IT-Support und Kompromisse mit Apps}

Zum Betrieb der IT, erklärt Schoppe, hat die Schule zwei IT-Administratoren,
die sich aber hauptsächlich um das Netzwerk inkl. Wi-Fi kümmern. Für die
Schulserver habe die Schule einen Dienstleister, der die ständige Verfügbarkeit
sicherstellt. Um die Endgeräte kümmere die Schule sich aber selbst -- soll
heissen, die Arbeitsgruppe und er als Lehrer.

Dass es ab und zu Applikationen gibt, die nicht auf den selbst verwalteten
Rechnern laufen, z.B. \glqq{}iPad-App[s]\grqq{}, gehöre zum Lernprozess. Wenn
man eine kompetente Informatik-Fachgruppe hat, helfe das aber, Lösungen auch
für solche Probleme zu finden.

\section{Free Upgrade for a digital Sustainable School (FUSS)}

\acrshort{FUSS} ist ein Projekt, das im Jahr 2005 gegründet wurde, um
\glsentry{freie-software} an die Schulen des Südtirolischen Bozen zu bringen.
Es ist ein Nachhaltigkeitsprojekt für Schulen und gleichzeitig ein
\glsentry{freie-software}-Produkt, um ein 360-Grad-Management eines
Schulnetzwerks auf Basis von Freier Software zu ermöglichen. Das bedeutet, es
wird auf Kompromisse verzichtet und ganz bewusst versucht, alle Bedürfnisse des
Schulbetriebs mit Freier Software abzudecken. Das ist bis dato einzigartig in
Europa.

Die Initialzündung fand 2004 statt, als es der lokalen \acrlong{LUG} Bozen
gelang, sich mit politischen Entscheidern darauf zu verständigen, dass für
gewisse Punkte im Aktionsplan zur Entwicklung der Informationsgesellschaft in
der Provinz Bozen, der Einsatz von Freier Software insbesondere in Schulen,
der öffentlichen Verwaltung und zur Innovationsförderung bei lokalen
Unternehmen notwendig sei.%
\footcite[Vgl.][2. und 3.~Folie]{fuss:bbb-emilia-romagna}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.69\linewidth]{fuss-mission.png}
    \caption{Mission des \product{FUSS}-Projekts}
\end{figure}

\subsection{Gleiche Möglichkeiten auch zu Hause}

Grundmotivation hinter dem Projekt \acrshort{FUSS} war die Idee, dass
Lehrpersonen und Schüler:innen zu Hause die gleiche Software verwenden können
sollen wie in der Schule, ohne dass eine digitale Kluft entsteht, denn nicht
jede Familie könne sich jährlich Software-Lizenzen leisten, erklärt ein
Projektverantwortlicher in einem Online-Meeting im März 2023.%
\footcite[Vgl.][3.~Folie]{fuss:bbb-emilia-romagna}

Aus heutiger Sicht und unabhängig vom \acrshort{FUSS}-Projekt hat sich diese
Problematik etwas relativiert. Software wird heute vielfach in der Cloud zur
Verwendung angeboten. Nach \organisation{Google} hat auch
\organisation{Microsoft} begonnen, sein Angebot über einen Online-Account
zugänglich zu machen. Schulen bekommen Lizenzen angeboten, die es erlauben, die
Software auch zu Hause zu nutzen (vgl. \autoref{fig:gratis-office}).

Das hat dazu geführt, dass es eine leichte Möglichkeit gibt, diese digitale
Kluft zu überwinden. Und sogar an Schulen mit Initiativen für \glsentry{freie-software}
wurde dieses Angebot genutzt, wie unser Beispiel aus Grossbritannien zeigt
(\autoref{sec:schulen-gb}). Dass dies nur über Finanzierung von Steuergeldern
möglich ist, ist aber nicht jedem bewusst. \acrshort{FUSS} hat also weiterhin
Bedeutung.

\newpage
\subsection{Kennzahlen}

Paolo Dongilli, Koordinator des \acrshort{FUSS}-Projekts präsentierte in einem
Online-Meeting folgende Zahlen zum Projekt. Diese beziehen sich auf
öffentliche, italienischsprachige Schulen in der Provinz Bozen.%
\footcite[Vgl.][13. und 14.~Folie]{fuss:bbb-emilia-romagna}

\begin{itemize}
\item 17'000 Studenten
\item 1'900 Lehrpersonen
\item 74 Schuleinrichtungen
\item 4'500 PCs und Notebooks
\item 64 Server
\item ca. 200 didaktische Applikationen
\item 3 Projekt-Koordinatoren
\item 8 IT-Supporter (6 davon Vollzeitangestellte)
\item ca. 74 Lehrpersonen als \glqq{}IT-Champions\grqq{} in Schuleinrichtungen
\end{itemize}
